\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[a4paper,12pt,
headsepline,           % Linie zw. Kopfzeile und Text
oneside,               % einseitig
pointlessnumbers,      % keine Punkte nach den letzten Ziffern in Überschriften
bibtotoc,              % LV im IV
%DIV=15,               % Satzspiegel auf 15er Raster, schmalere Ränder   
BCOR15mm               % Bindekorrektur
%,draft
]{scrbook}
%\KOMAoptions{DIV=last} % Neuberechnung Satzspiegel nach Laden von Paket helvet
\addtokomafont{chapter}{\normalcolor\rmfamily\bfseries}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\usepackage{booktabs}

% For VHDL
\usepackage{listings}
\lstdefinelanguage{VHDL}{
   morekeywords={
     library,use,all,entity,is,port,in,out,end,architecture,of,
     begin,and, LIBRARY, USE, ALL, ENTITY, IS, PORT, IN, OUT, END, ARCHITECTURE, OF, BEGIN, END,
     STD_LOGIC, STD_LOGIC_VECTOR, TO, DOWNTO, to, downto, IF, ELSE, PROCESS, process, WHEN, WITH, SELECT, when, with, select, ATTRIBUTE, attribute, KEEP, keep, NOT, not, BOOLEAN, boolean, SIGNAL, signal, TRUE, true, AND, MAP, OR, XOR, NOR, XNOR, NOT, OTHERS
   },
   morecomment=[l]--
}
 
\usepackage{xcolor}
\colorlet{keyword}{blue!100!black!80}
\colorlet{comment}{green!90!black!90}
\lstdefinestyle{vhdl}{
   language     = VHDL,
   basicstyle   = \ttfamily,
   keywordstyle = \color{keyword}\bfseries,
   commentstyle = \color{comment},
   tabsize=4
}

\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},
}

\pagestyle{headings}
\usepackage{blindtext}

% für Texte in deutscher Sprache
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Helvetica als Standard-Dokumentschrift
%\usepackage[scaled]{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} 

\usepackage{graphicx}

% Literaturverzeichnis mit BibLKaTeX
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
%citestyle=verbose-ibid
\bibliography{bibliography}

\usepackage{subfigure}

% Für Tabellen mit fester Gesamtbreite und variabler Spaltenbreite
\usepackage{tabularx} 

% Besondere Schriftauszeichnungen
\usepackage{url}              % \url{http://...} in Schreibmaschinenschrift
\usepackage{color}            % zum Setzen farbigen Textes

\usepackage{amssymb, amsmath} % Pakete für Mathe-Umgebungen und -Symbole

\usepackage{setspace}         % Paket für div. Abstände, z.B. ZA
%\onehalfspacing              % nur dann, wenn gefordert; ist sehr groß!!
\setlength{\parindent}{0pt}   % kein linker Einzug der ersten Absatzzeile
\setlength{\parskip}{1.4ex plus 0.35ex minus 0.3ex} % Absatzabstand, leicht variabel

% Tiefe, bis zu der Überschriften in das Inhaltsverzeichnis kommen
\setcounter{tocdepth}{3}      % ist Standard

% Beispiele für Quellcode
\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  numbers=left,
  basicstyle=\ttfamily,
  numberstyle=\tiny}
 
% hier Namen etc. einsetzen
\newcommand{\fullname}{Falko Schmidt}
\newcommand{\email}{falko-1.schmidt@uni-ulm.de}
\newcommand{\titel}{8 Bit Mini--CPU auf dem TinyFPGA BX}
\newcommand{\jahr}{2020}
\newcommand{\matnr}{996460}
\newcommand{\gutachterA}{Herr Prof. Dr. Slomka \\Institut für Eingebettete Systeme / Echtzeitsysteme}
%\newcommand{\betreuer}{Betreuername}

% hier die Fakultät auswählen
%\newcommand{\fakultaet}{---  Im Quellcode anpassen nicht vergessen! ---}
\newcommand{\fakultaet}{Ingenieurwissenschaften, Informatik und\\Psychologie}
%\newcommand{\fakultaet}{Mathematik und\\Wirtschafts-\\wissenschaften}
%\newcommand{\fakultaet}{Medizin}
%\newcommand{\fakultaet}{Naturwissenschaften}

% hier das Institut einsetzen
\newcommand{\institut}{}

% Informationen, die LaTeX in die PDF-Datei schreibt
\pdfinfo{
  /Author (\fullname)
  /Title (\titel)
  /Producer     (pdfeTex 3.14159-1.30.6-2.2)
  /Keywords ()
}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
pdftitle=\titel,
pdfauthor=\fullname,
pdfsubject={Diplomarbeit},
pdfproducer={pdfeTex 3.14159-1.30.6-2.2},
colorlinks=false,
pdfborder=0 0 0	% keine Box um die Links!
}

% Trennungsregeln
\hyphenation{Sil-ben-trenn-ung}

\usepackage{geometry}
\geometry{
	left=20mm,
	right=20mm,
	top=30mm,
	bottom=30mm
}

\usepackage{makeidx}
\makeindex

\begin{document}
\frontmatter

% Titelseite
\thispagestyle{empty}
\begin{addmargin*}[4mm]{-10mm}
\includegraphics[height=1.8cm]{images/unilogo_bild}
\hfill
\includegraphics[height=1.8cm]{images/unilogo_wort}\\[1em]

{\footnotesize
%{\bfseries Universität Ulm} \textbar ~89069 Ulm \textbar ~Germany
\hspace*{115mm}\parbox[t]{35mm}{\bfseries Fakultät für\\
\fakultaet\\
% TODO hier Institut anpassen
\mdseries \institut}\\[2cm]

\parbox{140mm}{\bfseries \LARGE \titel}\\[2.5em]
{\footnotesize Entwicklung einer kleinen CPU auf einem OpenSource--FPGA}\\[3em]

{\footnotesize \bfseries Entwickelt von:}\\
{\footnotesize \fullname\\ \email}\\ \matnr\\[2em]
%{\footnotesize \bfseries Gutachter:}\\                     
%{\footnotesize \gutachterA}\\[2em]
{\footnotesize \bfseries Stand:}\\ 
%{\footnotesize \betreuer}\\\\
{\footnotesize 19. Oktober 2020}
}
\end{addmargin*}


% Impressum
\clearpage
\thispagestyle{empty}
{ \small
  \flushleft
  Fassung \today \\\vfill
  \copyright~\jahr~\fullname\\[0.5em]
%Wenn Sie Ihre Arbeit unter einer freien Lizenz bereitstellen möchten, können Sie die nächste Zeile in Ihren Code aufnehmen. Bitte beachten Sie, dass Sie hierfür an allen Inhalten, inklusive enthaltener Abbildungen, die notwendigen Rechte benötigen! Beim Veröffentlichungsexemplar Ihrer Dissertation achten Sie bitte darauf, dass der Lizenztext nicht den Angaben in den Metadaten der genutzten Publikationsplattform widerspricht. Nähere Information zu den Creative Commons Lizenzen erhalten Sie hier: https://creativecommons.org/licenses/
This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License. To view a copy of this license, visit \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/} or send a letter to Creative Commons, 543 Howard Street, 5th Floor, San Francisco, California, 94105, USA. \\
  Satz: PDF-\LaTeXe
}

% ab hier Zeilenabstand etwas größer 
\setstretch{1.2}

\mainmatter

\chapter{Einführung}
Die in HPC0 gebaute CPU soll mithilfe eines FPGA realisiert werden. Leider verfügt der verwendete FPGA nicht über genügend Pins, um direkt alle Hexdisplays anzusteuern. Deshalb übernimmt der Arduino die Darstellung der Registerzahlen. Die komplette Logik der CPU ist immer noch komplett auf dem FPGA abgebildet.

Um nun Pins zu sparen, legt der Arduino, welcher mit einer Taktrate von mindestens 8kHz geregelt wird, immer abwechselnd die Zustände \verb+00+, \verb+01+, \verb+10+ sowie \verb+11+ an zwei Pins des FPGA an. Dieser ist so implementiert, dass je nach Eingangszustand acht Pins den Registerinhalt ausgeben. Diese acht Pins werden wiederum vom Arduino eingelesen, in vier bit breite Binärzahlen geteilt und mithilfe eines auf dem Arduino befindlichen BCDs direkt auf die Hexdisplays gegeben. Diese werden somit in regelmäßigen Abständen aktualisiert, was jedoch durch die sehr hohe Taktrate nicht sichtbar sein sollte. Nach Ausführen einer Instruktion sollte das Display quasi direkt aktualisiert werden.


\chapter{Installation der benötigten Tools}

\section{Installation von Python 2}
\begin{lstlisting}[language=bash]
brew install pyenv
pyenv install --list | grep -i '^[[:blank:]]*2.'
\end{lstlisting}
und danach noch Pfade setzen
\vspace*{5mm}
\begin{lstlisting}[language=bash]
export PATH="$HOME/Library/Python/2.7/site-packages/pip:$PATH"
export PATH="$HOME/Library/Python/2.7/bin:$PATH"
\end{lstlisting}

\section{Installation der benötigten FPGA--Pakete}

\begin{lstlisting}[language=bash]
pip install apio==0.4.0b5 tinyprog
apio install system scons icestorm iverilog
apio drivers --serial-enable
\end{lstlisting}


\section{Bootloader vom FPGA--Board updaten}
FPGA über USB an Computer anschließen und Befehl in Konsole ausführen, dann mit y bestätigen und alles andere erfolgt automatisch
\begin{lstlisting}[language=bash]
tinyprog --update-bootloader
\end{lstlisting}


\section{Installation des Editors \textit{Atom}}
\href{https://atom.io/}{Atom--Downloadseite}

\section{Das erste Programm auf dem FPGA}
Erst wird der Bootloader geladen, wenn das FPGA an einem Computer angeschlossen wird. Mit tinyprog -b wird die Verbindung beendet, sodass das FPGA mit dem Programm anfängt. Alternativ den FPGA nicht an einen Computer anschließen, sondern nur an einer (USB)Spannungsversorgung, dann startet das Programm direkt.

\end{document}



































